<units>
  <u n="6">
    <s u="6" e="1" t="1st">
      <e>
        Let us be taught during the day at least in order that we may dance during the night.
      </e>
      <g>
        διδαχθῶμεν/διδασκώμεθα ἡμέρᾱς γε ἵνα χορεύωμεν/χορεύσωμεν νυκτός.
      </g>
    </s>
    <s u="6" e="3" t="2nd">
      <e>
        Friend, do not bury the unjust men in the plain. The plain, you know, is sacred to the goddess by whom the land has been guarded.
      </e>
      <g>
        ὦ φίλε, μὴ θάψῃς τοὺς ἀδίκους ἐν τῷ πεδίῳ. τὸ γὰρ πεδίον τοι ἱερὸν τῆς θεοῦ ᾓ ἡ χώρᾱ πεφύλακται. τοι isn’t a connective, so they need to use something like γάρ).
      </g>
    </s>
    <s u="6" e="5" t="HI">
      <e>
        The young men by whom the goats and horses will be sent into the market place are not willing to be educated by the wise poet.
      </e>
      <g>
        οἱ νεᾱνίαι ὑπὸ ὧν οἱ/αἱ αἶγες καὶ ἱπποὶ πεμφθήσονται εἰς τὴν ἀγορᾱ̀ν οὐκ ἐθέλουσι παιδεύεσθαι ὑπὸ τοῦ σοφοῦ ποιητοῦ.
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="7">
    <s u="7" e="1" t="2nd">
      <e>
        If only the animals and the money may be sent to the island by the men in the market place. The (inhabitants) of the island could sacrifice to the gods.
      </e>
      <g>
        τὰ ζῷα πέμποιντο/πεμφθεῖεν/πεμφθείησαν εἰς τὴν νῆσον ὑπὸ τῶν ἐν τῇ ἀγορᾱͅ. οἱ τῆς νήσου θῡ́οι/θῡ́σαι/θῡ́σειε ἂν τοῖς θεοῖς.
      </g>
    </s>
    <s u="7" e="3" t="2nd">
      <e>
        May the gods save the assembly and the council. Let us not leave the soldiers in the country.
      </e>
      <g>
        οἱ θεοὶ σώσαιεν/σώσειαν/σῴζοιντο τὴν τ’ ἐκκλησίᾱν καὶ τὴν βουλήν. μὴ οὖν λείπωσι/λίπωσι τοὺς στρατιώτᾱς ἐν τῇ χώρᾱͅ.
      </g>
    </s>
    <s u="7" e="4" t="HI">
      <e>
        The goats of the men of the plain might be stolen by the enemy. Do not prevent the men of the plain from guarding those [cross out their] animals.
      </e>
      <g>
        οἱ/αἱ τῶν τοῦ πεδίου αἶγες κλέπτοιντο/κλαπεῖεν/κλαπείησαν ἂν ὑπὸ τῶν πολεμίων. μὴ οὖν κωλῡ́σῃς τοὺς τοῦ πεδίου φυλάττειν, φυλάξαι ἐκεῖνα τὰ ζῷα.
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="8">
    <s u="8" e="1" t="2nd">
      <e>
        Although being harmed by the *young men *, the citizens refused to dissolve the democracy, and the general led the soldiers into the country in order that he might rule the island. (Express the purpose in two ways.)
      </e>
      <g>
        καίπερ βλαπτόμενοι ὑπό γε τῶν νεᾱνιῶν, οἱ πολῖται οὐκ ἠθέλησαν λῦσαι/λῡ́ειν τὴν δημοκρατίᾱν καὶ ὁ στρατηγὸς ἤγαγε τοὺς στρατιώτᾱς εἰς τὴν χώρᾱν [ἵνα/ὡς/ὅπως ἄρχοι/ἄρξαι/ἄρξειε]/[ἄρξων] τῆς νήσου.
      </g>
    </s>
    <s u="8" e="2" t="HI">
      <e>
        If they are harmed in battle, the enemy will be willing to stop the war. (Express the protasis in two ways.)
      </e>
      <g>
        [βλαβέντες/βλαφθέντες/βλαπτόμενοι]/[ἐᾱ̀ν βλάπτωνται/βλαβῶσιν/βλαφθῶσιν] ἐν μάχῃ, οἱ πολέμιοι ἐθελήσουσι παῦσαι/παύειν τὸν πόλεμον.
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="9">
    <s u="9" e="3" t="2nd">
      <e>
        Are we neither to honor nor do good to these women who have guarded that house in silence? (Translate the relative clause using two different Greek constructions.)
      </e>
      <g>
        μήτε τῑμῶμεν/τῑμησῶμεν μήτε πράττωμεν/πράξωμεν ἀγαθὸν/εὖ [ταύτᾱς/τᾱ́σδε] [αἳ πεφυλάχᾱσιν/ τᾱ̀ς need article! πεφυλαχυίᾱς] ἐκείνην τὴν οἰκίᾱν σῑγῇ;
      </g>
    </s>
    <s u="9" e="4" t="HI">
      <e>
        Before those contests the Greeks used to sacrifice both goats and other animals to these goddesses in order that they might not be conquered.
      </e>
      <g>
        πρὸ ἐκείνων τῶν ἀγώνων οἱ Ἕλληνες ἔθῡον καὶ αἶγας καὶ ἄλλα ζῷα ταύταις/ταῖσδε ταῖς θεοῖς ἵνα μὴ νῑκῷντο/νῑκηθεῖεν/νῑκηθείησαν.
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="10" note="1-11, 12-28 (excl. 3, 10, 17, 20, 23, 24, 25); 3 1st, 4 2nd, 5 hi">
    <s u="10" n="1">
      <g>
        ἐν ταῖς πόλεσι ταῖς τῇ ἀληθείᾱͅ εὖ πολῑτευομέναις οὐχ ὁ δῆμος ἀλλ’ ὁ νόμος βασιλεύς· πᾶς γὰρ πολῑ́της τοῖς νόμοις πειθόμενος δίκαια πρᾱ́ττει ὥστε σῴζεσθαι τήν γε πόλιν ἐκ κινδῡ́νων τε καὶ φόβων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="2">
      <g>
        τῇ βασιλέως θυγατρὶ ἐδήλου ὁ ποιητὴς τὰ ποιήματα τὰ περὶ τῆς φύσεως γεγραμμένα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="4">
      <g>
        εἰ ἄνευ ἐκείνων τῶν ἱππέων τῶν εὐδαιμόνων μὴ ἤθελον εἰς μάχην τάξασθαι οἱ ὁπλῖται ὑπέρ γε τοῦ τοὺς πολεμίους φυλάξασθαι, ἡ τῆς πόλεως ἀρχὴ ἀληθῶς ἂν ἐλῡ́ετο. ταύτην δὴ τὴν πόλιν ἀξιοῖμέν γ' ἀρχῆς.
      </g>
      <e>would be being dissolved</e>
    </s>
    <s u="10" n="5">
      <g>
        ἀγαθόν τοι χρῆμα ἡ ἀρετὴ τοῖς γ' εὖ πεπαιδευμένοις.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="6">
      <g>
        ὦ σῶφρον θύγατερ, μὴ ἀδικήσῃς πεισθεῖσα τοῖς τούτου τοῦ κακοῦ ἱππέως λόγοις. εἰ γάρ ποτ' αἰσχρὰ ποιήσειας, οὔτοι τῑμῷτο ἂν ἡ μήτηρ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="7">
      <g>
        γράψαι ὁ Δημοσθένης μακρὸν λόγον περὶ τῶν ἐν πολέμῳ παθῶν τῶν φοβερῶν ὥστε τοὺς πολῑ́τᾱς μὴ λῦσαι τὴν εἰρήνην, καίπερ τοῦτ' ἐθέλοντας ποιῆσαι. εἰρήνην γὰρ ἄγοντες σῴζοιντ' ἄν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="8">
      <g>
        τὰ χρήματ' ἐν ταῖς οἰκίαις λιποῦσαι αἱ σώφρονες ἔμενον ἐκεῖ παρὰ τῇ θαλάττῃ φυλαξόμεναι τοὺς πολεμίους.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="9">
      <g>
        οὕτω φοβερὸν τόδε γε τὸ πάθος ὥστε Δημοσθένη ἐθέλειν τελευτῆσαι. τοῦτον δὴ ᾱ̓́θλου ἀξιώσωμέν ποτε τὸν αἰσχρὰ πρᾱ́ξαντα;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="11">
      <g>
        πότε ὑπέρ γε τούτων τῶν πόλεων τῷ τε πατρὶ τῶν θεῶν καὶ τῇ γῇ, μητρὶ καὶ θεῶν καὶ ἀνθρώπων, θῡ́σει ὁ ἱερεὺς ὁ ἐκ τῆς πόλεως ἐκκαλούμενος;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="12">
      <g>
        τόν γε Σωκράτη τῑμᾶσθαι ἀξιοῦμεν οἷα τούς τε πολῑ́τᾱς τὴν ἀληθῆ ἀρετὴν ἐκδιδάξαντα καὶ τὴν πόλιν ἀληθῶς εὐδαίμονα ποιοῦντα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="13">
      <g>
        ἀγγείλω τῇ ἐκκλησίᾱͅ πάντα τὰ πάθη τὰ τῶν ἀνδρῶν οὕς ἐξῆγεν ὁ στρατηγός; ταῦτα γὰρ τῇ πᾱ́σῃ πόλει δηλοῦσα τὸν πόλεμον ἂν παύοιμι. ταῦτ' οὖν ἀγγελῶ.
      </g>
      <e>am I to announce...</e>
    </s>
    <s u="10" n="14">
      <g>
        πότε τὴν θυγατέρα τῇ θεῷ ἔθῡσεν ὁ βασιλεὺς ὅπως ἐξαγάγοι τὸν στρατόν;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="15">
      <g>
        τῷ τὸν βασιλέᾱ μὴ θῦσαι τῇ θεῷ τὴν θυγατέρα ἐκεκώλῡτο ὁ πόλεμος ὥστ' εἰρήνην ἤγομεν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="16">
      <g>
        οὔθ' ὁ χρῡσὸς μένει οὔθ' ὁ ἄργυρος, ἀλλὰ μενεῖ ἥ γε δόξα τῶν εὐγενῶν τῶν τοῖς ποιηταῖς δεδιδαγμένων τὰ ἀγαθῶν ἀνδρῶν ἔργα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="18">
      <g>
        ἅτ' ἐκείνης τῆς ἡμέρᾱς τελευτήσων τὸν βίον, ὁ Σωκράτης ἐδήλου τοῖς νεᾱνίαις τὰ τῆς ἀρετῆς γένη.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="19">
      <g>
        ἄλλῳ τοι γένει ἀνθρώπων ἄλλο καλόν. νόμῳ γὰρ ποιεῖ πᾶς ἃ ἂν ποιῇ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="21">
      <g>
        μὴ πρὸ τοῦ τέλους τοῦ ἀγῶνος νῑκηθείς, ᾱ̓́θλου ἠξιώθης ἄν.
      </g>
      <e>if not conquered, you would have been deemed worthy of a prize</e>
    </s>
    <s u="10" n="22">
      <g>
        εἰρήνην καλεῖς δὴ τὸ πολέμου τέλος;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="26">
      <g>
        ἀγαθὸν δὴ τῇ πόλει τὸ τόν γε Σωκράτη τοὺς νεᾱνίᾱς ἐκπαιδεύειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="27">
      <g>
        τοὺς ἐν τέλει δώρων γραψώμεθα οἷα παρὰ τοὺς νόμους τὰ τοῦ δήμου κλέψαντας ὥστ' ἐνῑκᾶτο ἡ πόλις.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" n="28">
      <g>
        καίπερ οἶνον κεκλοφότες, εἰς δίκην ὅμως οὐ κληθήσονται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="10" e="3">
      <e>
        The horsemen were so well taught by the old men as to be thought worthy of prizes and gifts in all the contests.
      </e>
      <g>oἱ ἱππεῖς/ἱππῇς οὕτως εὖ ἐδιδάχθησαν ὥστε ἀξιοῦσθαι/ἀξιωθῆναι ᾱ̓́θλων καὶ δώρων ἐν πᾶσι τοῖς ἀγῶσιν.</g>
    </s>
    <s u="10" e="4">
      <e>
        By Sokrates' being willing to die on behalf of virtue we are taught to do good.
      </e>
      <g></g>
    </s>
    <s u="10" e="5">
      <e>
        The fathers of the soldiers called out of the city fell into order of battle with the result that at least the small houses were saved.
      </e>
      <g></g>
    </s>
  </u>
  <u n="11" note="1-10, 11-26 (excl. 4, 6, 9, 13, 18, 20, 22, 23, 25, 26); 2 1st, 5 hi, 6 2nd">
    <s u="11" n="1">
      <g>
        τοῦ αὐτοῦ γε ῥήτορος ἐκ τῆς νήσου ἥκοντος αὐτοὶ ἠκούσαμεν τάδε· Ἀκούετε, ὦ πολῖται. ἐπειδὰν οἱ ταύτης τῆς γυναικὸς φονεῖς εἰς ἀγορᾱ̀ν ἥκωσι τὰ χρήματα λαβόντες, φόνου δίκην γράψομαί πως αὐτοὺς πάντας.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="2">
      <g>
        ὅτε φίλων χάριν αἰσχρὰ ποιοῖτε, ὦ θυγατέρες, ὑπὸ τῶν τε σωφρόνων καὶ τῶν δικαίων πάντων οὐκ ἐτῑμᾶσθε κακῶς ἀκούουσαι. δίκαια οὖν πρᾱ́ττουσαι ἀξιώθητε τῑμῆς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="3">
      <g>
        οὔ τοι διὰ τὴν πρᾱγμάτων ἐμπειρίᾱν ἀλλ' ἀγαθῇ πως τύχῃ πρᾱ́ττει ἃ ἂν πρᾱ́ττῃ ἐκεῖνος ὁ στρατηγὸς ὁ εὐτυχής. τῑμώντων οὖν αὐτὸν οἱ πολῖται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="5">
      <g>
        τότε μὲν κατά γε τοὺς νόμους ἤρχετέ πως τοῦ δήμου ἀποδεχόμενοι τοὺς τῶν δικαίων λόγους, νῦν δὲ μετὰ τὸν τούτου τοῦ ῥήτορος φόνον τελευτήσετε τὸν βίον ὀκτὼ ἡμερῶν διὰ τὴν ὕβριν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="7">
      <g>
        οὔτε ἀγαθὸς ψῡχῂ οὔτε σώφρων ὃς ἄν ποτ' ἔρωτί τε καὶ σώματος κάλλει δουλεύων βούληται τὰ τῆς πόλεως πρᾱ́ττειν. πῶς γὰρ ἂν οὗτος ἄρχοι ἢ τῶν ἄλλων πολῑτῶν ἢ καὶ αὐτῆς τῆς οἰκίᾱς; τούτου δὴ τῆς πόλεως ἄρχοντος, νῑκηθησόμεθα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="8">
      <g>
        ὦ γύναι, ὅταν ὁ βασιλεὺς θυσίᾱν ἀγάγῃ ὑπὲρ τοῦ Ἀθηναίων δήμου κακὰ πάσχοντος, λίθους λαβοῦσα μὴ βάλλε τούς γε ἱερέᾱς. ἐᾱ̀ν γὰρ τοῦτο ποιήσῃς, κακὰ πείσει.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="10">
      <g>
        ὦ ὁπλῖτα, εἴθε μὴ ἀποβάλοις τὰ ὅπλα. ἅμα γὰρ ταῦτα ἀποβαλὼν οὔτ' ἄν ποτ' ἐν μάχῃ σωθείης οὔτε καλῶς ἀκούσει ποτέ. μένων οὖν ἐνταῦθα δόξης ἀξιώθητι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="11">
      <g>
        ἐπεί γε ταῦτ' ἀπήγγειλε τοῖς στρατιώταις ὁ κῆρυξ ἐκ τῆς χώρᾱς ἥκων, οἱ ὁπλῖται οἱ εὐγενείς τοὺς τῶν βαρβάρων ἵππους βλάψαι ἐβουλήθησαν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="12">
      <g>
        αἴτιός τοι τῆς τῶν Ἑλλήνων νῑ́κης ὁ τῶν βαρβάρων ἡγεμών. οὐ γὰρ δὴ ἧκεν ἐν καιρῷ παρὰ τοὺς ἐν τῷ πεδίῳ καίπερ τὴν πόλιν λιπὼν ἅμα τῇ ἡμέρᾱͅ ὥστε ὁ στρατὸς σύμπᾱς ἐξενῑκήθη. τοῦ δὲ στρατοῦ νῑκηθέντος, παύσατε τὸν πόλεμον.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="14">
      <g>
        εἰς τὴν οἰκίᾱν δέδεξαι, ὦ Σώκρατες, καὶ φίλους καὶ ἐχθροὺς ὡς αὐτὸς παιδεύσων αὐτοὺς περὶ αὐτῆς τῆς ἀρετῆς. ἀλλὰ παῦσαι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="15">
      <g>
        μετά γε τὸν ὑπὲρ ταύτης τῆς πόλεως ἀγῶνα τὸ νῑ́κης ἆθλον, χρῡσοῦ στέφανον, λιπών πως ἐν τῷ πεδίῳ ἥκεις ἐνταῦθα βουλόμενος τῑμηθῆναι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="16">
      <g>
        τοῖς γε σώφροσιν οὔτοι τὸ σώματος κάλλος ἀγαθόν, ἀλλ' οἱ τρόποι οἱ αὐτῆς τῆς ψῡχῆς. ὅταν γὰρ τὸ σῶμα ὑπ' ἀδίκων ἀνδρῶν βλαβὲν κακὰ πάσχῃ, σῴζεταί πως ὑπὸ θεῶν ἡ τοὺ δικαίου ψῡχή. καὶ τῆς ψῡχῆς σῳζομένης, ὁ πᾶς ἄνθρωπος σῴζεται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="17">
      <g>
        πέντε ἡμερῶν ἀκούσεσθε αὐτοὶ τῶν αὐτῶν κηρῡ́κων τάδε· ὅτε τὴν νῆσον ἐλίπομεν, τῶν πολεμίων νῑκηθέντων ἐχόρευον οἱ ὀκτὼ χορευταί.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="19">
      <g>
        πότε αὐταὶ κακὰ πάσχουσαι ἐκβαλεῖτέ πως ἐκ πόλεως τούσδε τοὺς ἄφρονας; ἐκβάλετ' αὐτούς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="21">
      <g>
        ἄγε δὴ ἄκουσον, ὦ γέρον· εἰσπεμφθέντων τῶν ἀγγέλων εἰς πόλιν ὑπὸ βασιλέως, ἀκούσονταί τοι πάντες οἱ πολῖται περὶ τῆς μάχης.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" n="24">
      <g>
        οἷα τὸν δῆμον πείσᾱς, διὰ ταύτην τὴν αἰτίᾱν, ὦ ἄνερ, ἐν πόλει μεῖνον.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="11" e="2">
      <e>
        After the poet is honored by the noble young men, let the citizens sacrifice to all the muses. (Express the temporal clause in two ways.)
      </e>
      <g>
        [ἐπειδὰν ὁ ποιητὴς τῑμηθῆ ὑπὸ τῶν εὐγενῶν/καλῶν νεᾱνιῶν, ] [τοῦ ποιητοῦ ὑπὸ τῶν καλῶν νεᾱνιῶν (aor. is better) τῑμηθέντος/τῑμωμένου, ] οἱ πολῖται θῡόντων/θῡσάντων πᾱ́σαις ταῖς μούσαις.
      </g>
    </s>
    <s u="11" e="5">
      <e>
        I myself, you know, shall remain there in order that I may welcome the king himself in the same manner. (Express the purpose clause in two ways.)
      </e>
      <g>αὐτός τοι μενῶ ἐκεὶ ἵνα δέχωμαι/δέξωμαι αὐτὸν τὸν βασιλέᾱ τῷ αὐτῷ τρόπῳ.</g>
    </s>
    <s u="11" e="6">
      <e>
        If we ourselves should ever hit him with the same stones, he would not want (use βούλομαι) to leave the gold in the market place.
      </e>
      <g>εἰ αὐτοί ποτε βάλοιμεν/βάλλοιμεν αὐτὸν τοῖς αὐτοῖς λίθοις, οὐ ἂν βούλοιτο/βουληθείη λιπεῖν/λείπειν τὸν χρῡσὸν ἐν τῇ ἀγορά.
      </g>
    </s>
    <s u="11" e="1000" note="Day 15 Review English to Greek">
      <e>After Socrates suffers unjust things at the hands of the foolish public speakers, the Athenians will be spoken of badly at some time. Therefore let the prudent priests not receive the same men into these cities.</e>
      <g>ἐπειδὰν Σωκράτης πάθῃ [needs aorist subjunctive here] ἄδικα ὑπὸ τῶν ἀφρόνων ῥητόρων, οἱ Ἀθηναῖοι ἀκούσονται ποτε. μὴ οὖν δεχέσθων/δέξωνται [prohibitive subjunctive if simple aspect] οἱ σώφρονες ἱερεῖς/ἱερῆς τοὺς αὐτοὺς (ἄνδρας/ἀνθρώπους) εἰς
        ταύτᾱς/τᾱ́σδε γε τᾱ̀ς πόλεις. or as genitive absolute: Σωκράτους παθόντος/πάσχοντος…
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="12" note="1-11, 12-24 (ex. 3, 4, 7, 12, 15, 20, 22, 23) 2 hi, 3 1st, 4 2nd.">
    <s u="12" n="1">
      <g>
        πόθεν κατεπέμφθης εἰς ταύτην γε τὴν πόλιν ὅπως τοῖς ἐννέα καλοῖς γραφεῦσι, τοῖς τῶν θεῶν ἑρμηνεῦσι, δῶρά πως διδοίης αὐτή; τῇ γὰρ γραφικῇ τὴν τῆς ἀρετῆς φύσιν τοῖς νεᾱνίαις ἀληθῶς που δεδηλώκᾱσιν οὗτοι. δικαίως οὖν τῑμηθέντων ὑπὸ πάντων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="2">
      <g>
        πῶς μόνη διδαχθῶ πρὸς τῇ ῥητορικῇ τὴν γραφικὴν ὑπὸ τοῦδε τοῦ αἰσχροῦ ζωγράφου τοῦ θυσίᾱς οὐδὲ ταῖς μούσαις ἀγαγόντος ποτέ;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="5">
      <g>
        πρὸς τῶν ἀθανάτων μὴ φιλεῖτε τούς γε δέκα οἳ δῶρ' ἐδίδοσαν τοῖς ἐν τέλει εἰσάξοντες εἰς τὴν γῆν τοὺς πολεμίους. ἀλλὰ τῑμήσατε δὴ Δημοσθένη ἅτε τὴν πόλιν σώσαντα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="6">
      <g>
        ἐπειδὴ μόνοι οἱ θεοὶ τὰ καλὰ διδόᾱσι τὴν πόλιν σῴζοντες, τούς γε θεοὺς φοβούμενος πείθου μᾶλλον τοῖς νόμοις οὓς ἐκεῖνοι τοῖς ἀνθρώποις τιθέᾱσιν ἢ τούτοις οὓς οἱ ἄνθρωποί πως τίθενται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="8">
      <g>
        δημιουργὸς τῆς πόλεως καλείσθω οὗτος ὃς ἂν δικαίως τοὺς νόμους τοῖς πολῑ́ταις τιθῇ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="9">
      <g>
        ἐτίθει μὲν ὁ βασιλεὺς νόμους τοῖς ἀρχομένοις, τίθενται δὲ νῦν νόμους ἔν γε ταῖς ἐκκλησίαις οἱ πολῖται οἱ ἐν ταῖς ἐλευθέραις πόλεσι πολῑτευόμενοι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="10">
      <g>
        τῆς γε πρώτης ἡμέρᾱς συνῑστάμεθά που ἐν τῇ οἰκίᾱͅ τοὺς τοῦ σοφοῦ Σωκράτους λόγους τοὺς περὶ τῆς ἀνθρώπου φύσεως ἀκουσόμενοι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="11">
      <g>
        αἰσχροὶ δὴ καὶ ἄξιοι τοῖς πολῑ́ταις θανάτου πάντες οὗτοι οἱ κακοὶ ῥήτορες οἳ ἂν δῶρα λαβόντες τὴν πόλιν τῷ τῶν βαρβάρων βασιλεῖ χρῡσοῦ ἢ ἀργύρου ἀποδιδῶνται. μὴ οὖν ἀποδιδόσθων τᾱ̀ς πάντων οἰκίᾱς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="13">
      <g>
        πόθεν ἥξουσιν οἱ πολέμιοι; ποῦ ταξώμεθα οἱ ὁπλῖται; ποῖ βούλεσθ' ἐξαγαγεῖν τοὺς ἱππέᾱς; πῶς ἂν ἐκσωθείη ἐκ κινδῡ́νων ἡ πόλις καὶ καλῶς ἀκούσαι; νῑ́κην διδοίησάν πως ἀεὶ οἱ θεοὶ τοῖς γε κακὰ παθοῦσιν. ἔπειτα ἱστάσθων τὰ ὅπλα ἐν τῷ ἱερῷ οἱ
        νῑκήσαντες.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="14">
      <g>
        ἄδηλοι δὴ οἱ λόγοι οὓς τοῦ βαρβάρου ἑρμηνέως ἐν τῇ βουλῇ ἠκούσαμεν, ἀλλὰ φοβούμεθα μὴ οὐ τελευτᾷ ὁ πόλεμος.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="16">
      <g>
        ἀληθεῖς τοι φίλοι οἱ τῇ ἀληθείᾱͅ ἀλλήλους φιλοῦντες, ἀλλ' οὔτοι φίλοι οἳ ἂν φοβῶνται μὴ ὑπ' ἀλλήλων βλαφθῶσιν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="17">
      <g>
        ὅτε γε συνισταῖντο πρὸς ἀλλήλᾱς αἱ τῶν Ἑλλήνων πόλεις, τότε δὴ συνήρχομεν τῶν βαρβάρων. νῦν δὲ ἀλλήλους ἀντ' ἐκείνων βλάπτομεν ὥστε τούς γε σοφοὺς φοβηθῆναι μὴ ὑπ' ἐκείνων ἀρχώμεθα αὐτοί.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="18">
      <g>
        οὐκ ἀπεδέξατό που ὁ βασιλεὺς τοὺς τοῦ ἱερέως λόγους τοὺς περὶ τοῦ τὴν θυγατέρα τυθῆναι. ταύτην γὰρ φιλῶν ὁ πατὴρ οὐκ ἠξίου τελευτᾶν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="19">
      <g>
        ἀγαθόν γε τὸ τὸν ἄδικον δίκην διδόναι ἁπάντων τῶν κακῶς πεπρᾱγμένων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="21">
      <g>
        ταῦτα τὰ ὅπλα θεοῖς τοῖς σωτῆρσι ἀνατίθησι βασιλεὺς ἐν μάχῃ νῑκήσᾱς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" n="24">
      <g>
        ἄλλῳ τοι ἄλλην τέχνην ἐδίδου ὁ θεός· τῷ μὲν γὰρ Ὁμήρῳ καὶ τοῖς τὰ ἔπη ποιοῦσι τὴν ποιητικήν, τῷ δὲ Δημοσθένει καὶ ἄλλοις τοῖς ἐν τῇ ἐκκλησίᾱͅ τοὺς πολῑ́τᾱς λόγοις πείθουσι τὴν ῥητορικήν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="12" e="2">
      <e>
        Do not fear that the gods will not always give sufficient things to men.
      </e>
      <g>μὴ φοβοῦ/φοβηθῇς μὴ οὐκ ἀεὶ οἱ θεοὶ διδῶσιν ἱκανὰ τοῖς ἀνθρώποις.</g>
    </s>
    <s u="12" e="3">
      <e>
        I am afraid that the bad king always made unjust laws somehow for the men in the cities.
      </e>
      <g>φοβοῦμαι μὴ ὁ κακὸς βασιλεὺς ἀεὶ ἐτίθει ἀδίκους νόμους πως τοῖς ἐν ταῖς πόλεσιν.</g>
    </s>
    <s u="12" e="4">
      <e>
        Let the men in the market place somehow give either gold or silver to the soldiers whom we are causing to revolt.
      </e>
      <g>διδόντων πως οἱ ἐν τῇ ἀγορᾷ ἢ χρῡσὸν ἢ ἄργυρον τοῖς στρατιώταις οὓς ἀφίσταμεν.</g>
    </s>
  </u>
  <u n="13" note="1-11, 12-30 (ex. 8, 15, 20, 26, 27, 29, 30) 1 1st, 2 2nd, 5 hi.">
    <s u="13" n="1" sub="a">
      <g>
        μὴ δῶτε χρῡσόν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="b">
      <g>
        νόμους μὴ θῇς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="c">
      <g>
        σταῖμεν ἂν ἐνταῦθα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="d">
      <g>
        ἐλθέτω ὁ ἑταίρος.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="e">
      <g>
        ἀποόδου τὰ βιβλία.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="f">
      <g>
        ταῦτα μὴ γένοιτο.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="g">
      <g>
        στῶ ἢ φύγω;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="h">
      <g>
        ὅμοιοι τοῖσδε γένεσθε.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="i">
      <g>
        ἄργυρον δοίη.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="1" sub="j">
      <g>
        ἔλθωμεν εἰς ἀγορᾱ́ν
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="2">
      <g>
        ἀγαθός που τὴν τέχνην οὗτος ὁ ζωγράφος, αἰσχρὸς δὲ τοὺς τρόπους. μηχανᾶται γὰρ μετὰ τῶν ἑταίρων ὅπως λῡ́σᾱς τὴν δημοκρατίᾱν πᾱ́σης τῆς πόλεως ἄρξει.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="3">
      <g>
        ἥκοντές ποτ' εἰς τὴν πόλιν οἱ σύμμαχοι οἱ ἀπὸ τῆς νήσου ἦλθον αὐτίκα εἰς τὴν ἐκκλησίᾱν ὅπως πείσειαν τοὺς ἄρχοντας νόμον θείναι περὶ τοῦ ξένων φόνου. ἐᾱ̀ν γὰρ μὴ θῶσι τοῦτον τὸν νόμον, ἐκεῖνοι εἰς ἄλλον γε τόπον φυγείν βουλήσονται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="4">
      <g>
        τῶν πολῑτῶν εἰς τὴν ἐκκλησίᾱν ἐλθόντων, ταύτῃ τῇ μηχανῇ ἔπρᾱττεν ὁ Εὐρῑπίδης ὅπως ὑπὸ τῶν ἀφρόνων τῑμηθήσεται, ἀλλ' οἱ σώφρονες στέφανον τούτῳ καὶ τοῖς τούτου χορευταῖς οὐκ ἔδοσαν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="5">
      <g>
        καὶ σοφὰ καὶ σαφῆ τὰ τοῦ Ὁμήρου ἔπη. οὐ γὰρ ταῦτα ὅμοια τοῖς ἄλλοις ἔπεσιν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="6">
      <g>
        εἴθε ὅμοιος γενοίμην Ἀριστοφάνει.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="7">
      <g>
        ἐᾱ̀ν φοβηθῶμεν μὴ νῑκώμεθα, εἰς ἄλλον τόπον φευξόμεθα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="9">
      <g>
        παρὰ δόξαν δὴ τοῖς Ἕλλησιν ἐγένετο τόδε· οὐκ ἐξῆλθον οἱ σύμμαχοι ἐπὶ τοὺς πολεμίους. ἐφοβοῦντο γὰρ μὴ νῑκῷντο.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="10">
      <g>
        ἐν πόλει τῇ εὖ πολῑτευομένῃ μεταδίδοται ἡ ἀρχή. οἱ γὰρ αὐτοὶ καὶ ἀλλήλων ἄρχουσι καὶ ὑπ' ἀλλήλων ἄρχονται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="11">
      <g>
        τούτων γενομένων, οἱ πάσχοντες μαθήσονται. ἡ γὰρ ἐμπειρίᾱ διδάσκει καὶ τοὺς ἄφρονας.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="12">
      <g>
        τὸν Ἀριστοφάνη τῑμώντων μᾶλλον ἢ τὸν Εὐρῑπίδην.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="13">
      <g>
        εὐδαίμων γενήσεται οὗτος, ᾧ ἂν δῶσιν οἱ θεοὶ λόγων γνώμην καὶ ἔργων ἀρετήν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="14">
      <g>
        ἐπὶ τόδ' ἤλθετ', ὦ ἄφρονες, ὡς χρῡσοῦ στέφανον τῷ Εὐρῑπίδῃ δοῖτε; τούτῳ δὴ μὴ δῶτε ἆθλον, ἀλλὰ δότε τῷ ἄλλῳ ποιητῇ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="16">
      <g>
        οἳ ἂν ταύτην τὴν πόλιν ἀργύρου ἀποδῶνται, τούτους λίθοις βαλόντων αἱ γυναῖκες μηδὲ εἰσδεχέσθων αὐτοὺς εἰς τᾱ̀ς οἰκίᾱς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="17">
      <g>
        ἐπειδὴ ἀπέστημεν ἀπὸ βασιλέως, δοίητ', ὦ θεοί, καὶ κράτος καὶ νῑ́κην τοῖς ἀνδράσι τοῖς τῆσδε τῆς ἡμέρᾱς τοῖς πολεμίοις μαχουμένοις.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="18">
      <g>
        ὁ φόνου δίκην φεύγων ταῖς κακῶν ῥητόρων μηχαναῖς οὐκ ἐσῴζετο. φονέᾱς γὰρ οὐκ ἐφίλει ὁ δῆμος.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="19">
      <g>
        ἅτε κακὰ παθόντες ὑπὸ τῶν πολῑτῶν τῶν ἀεὶ τὰ μὲν ζῷα πάντα καταλαμβανόντων καὶ ἀπαγομένων τᾱ̀ς δ'οἰκίᾱς πᾱ́σᾱς καταλῡόντων βουλήθητε μάχεσθαι μᾶλλον ἢ βλαπτόμενοι εἰρήνην ἄγειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="21">
      <g>
        τῶν ὅπλων καταβληθέντων, καὶ ἄνευ ἀσπίδος μάχου.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="22">
      <g>
        ὅπως ἐν τῷδε τῷ πολέμῳ ἄνδρες ἀγαθοὶ γενήσεσθε.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="23">
      <g>
        καὶ τοὺς πόδας καὶ τᾱ̀ς χείρας οὕτως ἀγαθοὶ οἵδε οἱ στρατιῶται ὥστε καὶ ἄνευ ἀσπίδων καὶ ξιφῶν τοὺς τῶν ἀδίκων ῥητόρων ἑταίρους νενῑκήσᾱσιν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="24">
      <g>
        στήτω πρὸ τοῦ ἱεροῦ καὶ τὴν ἀσπίδα τῇ θεῷ ἀναθέτω.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="25">
      <g>
        εἴθε πρὸ τῆς ἑορτῆς τῆς ἐν ἐκείνῳ τῷ ἱερῷ θῡ́σοιεν οἱ ἱερεῖς ὑπὲρ τούτων οἷς οἱ δαίμονες χρῡσὸν οὐκ ἔδοσαν. δότε δὴ ἀγαθὰ αὐτοῖς ὦ θεοί.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" n="28">
      <g>
        ἐπειδὴ ἐν τῷ πεδίῳ ἔστημεν, τρόπαιον ἐστησάμεθα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="13" e="1">
      <e>
        Although being harmed, let the citizens neither dissolve the democracy nor appoint a king to rule the city.
      </e>
      <g>καίπερ βλαπτόμενοι οἱ πολῖται μήτε λῡόντων τὴν δημοκρατίᾱν μήτε [could be prohibitive subj. καταστήσωσι or pres. imperative καθιστάντων] τὸν βασιλέᾱ τῆς πόλεως ἄρξοντα.</g>
    </s>
    <s u="13" e="2">
      <e>
        That ancient king made good laws for the citizens: he contrived, you know, that being willing to fight on behalf of their children they would save the city.
      </e>
      <g>ἐκεῖνος ὁ παλαιὸς βασιλεὺς ἔθηκεν ἀγαθοὺς νόμους τοῖς πολταις: ἐμηχανήσατό τοι ὅπως ἐθέλοντες μάχεσθαι ὑπὲρ τῶν παίδων σώσουσι τὴν πόλιν.</g>
    </s>
    <s u="13" e="5">
      <e>
        It is difficult to revolt from that city: having thrown away our weapons, how are we to fight soldiers experienced in _war_?
      </e>
      <g>χαλεπὸν τὸ ἀπὸ ἐκείνης τῆς πόλεως ἀφίστασθαι/ἀποστῆναι: ἀποβεβληκότες τὰ ὅπλα πῶς μαχεσώμεθα/μαχώμεθα στρατιώταις τοῖς πολέμου γε ἐμπείροις;</g>
    </s>
  </u>
  <u n="14" note="1-12, 13-29 (ex. 5, 7, 8, 14, 15, 16, 19, 25) 2hi, 5 2nd.">
    <s u="14" n="1">
      <g>
        ἄρξομαι μέν, ὦ ἄνδρες, τὴν Δημοσθένους ἀμαθίᾱν περὶ τῶν κοινῶν τῆς πόλεως πρᾱγμάτων δεικνῦσα, ἔπειτα δὲ πάντα δηλώσω τὰ τοῖς γ' ἄλλοις ῥήτορσι ἀδίκως πεπρᾱγμένα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="2">
      <g>
        τρόπαιον ἱστάντων τῶν στρατιωτῶν, ὁ στραγηγὸς ἀποπεμψάτω εἰς τὴν πόλιν ἐννέα κήρῡκας τὴν νῑ́κην ἀπαγγελοῦντας.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="3">
      <g>
        μετάδοτέ ποτε τῆς ἀρχῆς καὶ τοῖς ἐν τῇ στάσει φυγοῦσιν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="4">
      <g>
        ὦ φίλοι, ἐκ τῆς πόλεως αὐτίκα φυγόντες πῶς λάθοιτ' ἂν τούσδε γε τοὺς φύλακας τοὺς ἐπὶ τῷ τείχει ἑστῶτας;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="6">
      <g>
        τοῦ δήμου ἐπαναστάντος, ὁ βασιλεύς, παραδοὺς τῷ παιδὶ τὴν ἀρχὴν καὶ ἐκφυγὼν ἐκ τῆς χώρᾱς, ἔλαθέ πως τοὺς πολῑ́τᾱς ἐλθὼν εἰς ἄλλην χώρᾱν ὡς ἐκεῖ παραμενῶν καὶ τελευτήσων τὸν βίον.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="9">
      <g>
        ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, καὶ τούτους τοὺς κινδῡ́νους, ὑπομείνατε ὑπὲρ τῆς πάντων ἐλευθερίᾱς μαχόμενοι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="10">
      <g>
        προσελθόντος τοῦ Εὐρῑπίδου, ἐτύγχανόν που αἱ παῖδες αἱ εὐγενεῖς τῇ θεῷ χορεύουσαι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="11">
      <g>
        τῇ μὲν ἑτέρᾱͅ χειρὶ ἀσπίδα λαβοῦσα, τῇ δ' ἑτέρᾱͅ ξίφος, ὦ μῆτερ Εὐρῑπίδου, ἔξελθε ἐκ τῆς οἰκίᾱς μαχουμένη δὴ πᾱ́σαις ταῖς ἄλλαις γυναιξίν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="12">
      <g>
        ὦ παῖδες, ἐᾱ̀ν οἱ πολέμιοι φθάσωσι τοὺς Ἀθηναίους εἰς μέσην γε τὴν πόλιν εἰσελθόντες, ἐνταῦθ' οὐκέτι παραμενοῦμεν. οὐ γάρ τοι ῥᾱ́ͅδιον τὸ βαρβάρων ὑπακούειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="13">
      <g>
        ἀεί που χαίρουσιν οἱ ἄδικοι τοὺς φῡχήν γ' ἀγαθοὺς κακὰ ποιοῦντες.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="17">
      <g>
        πάντων τῶν ἄλλων εἰρήνην πρὸς ἀλλήλους ἀγόντων, ὁ τῶν Ἀθηναίων στρατηφὸς παυσάτω μαχομένους τοὺς ὁπλῑ́τᾱς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="18">
      <g>
        εἰ μὴ τοὺς παῖδας παιδεύσαι ὁ ἀδελφός, παίδευσαι αὐτὸν παιδεῦσαι αὐτούς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="20">
      <g>
        οἳ ἂν χαίρωσιν τοὺς ἄνδρας ἀδικοῦντες, αὐτοὶ δικαίως ὑπὸ τούτων πείσονταί ποτε δεινά.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="21">
      <g>
        μηχανωμένων τῶν ἑταίρων ὅπως Σωκράτη ἐκλῡ́σονται, ἕσταμέν που πρὸς τῷ τείχει.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="22">
      <g>
        οἱ πάλαι ῥᾱͅδίως τὴν γῆν ἀπολιπόντες εἰς ἄλλᾱς χώρᾱς μεταῑ́σταντο, οὐδὲ Ἕλληνες οἱ πάντες ἐκαλοῦντο.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="23">
      <g>
        νῦν δὴ ἐπιδείκνυσο τήν γε ῥητορικήν, ἀγαθὲ νεᾱνίᾱ. τοὺς γὰρ ἄλλους μαθητᾱ̀ς ἔφθης ἐρωτήσᾱς τὸν διδάσκαλον περὶ ἀρετῆς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="24">
      <g>
        ἐπίδειξιν ποιούμενοι τυγχάνουσιν οἱ ῥήτορες.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="26">
      <g>
        κοινὰ τὰ τῶν φίλων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="27">
      <g>
        ἆρ' οὐκ ἐπαύσασθε μαχόμενοι; νῦν γε παύσασθε, ὦ ἀμαθεῖς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="28">
      <g>
        ὦ αἰσχρὲ ῥῆτορ, τόν γε δῆμον οὐ λανθάνεις δῶρα λαμβάνων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" n="29">
      <g>
        ὁ τοῖς ἀγαθοῖς χαίρων ἀγαθῶν γε τεύξεται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="14" e="2">
      <e>
        I happened to hear the speakers asking the messengers about the horsemen being sent into this land.
      </e>
      <g>ἔτυχον ἀκούσᾱς [needs genitive here] τῶν ῥητόρων ἐρωτώντων τοὺς ἀγγέλους περὶ τοὺς ἱππέᾱς εἰσπεμπομένους εἰς ταύτην τὴν γῆν.</g>
    </s>
    <s u="14" e="5">
      <e>
        When the soldiers come into the city, flee! (Translate the subordinate clause two ways.)
      </e>
      <g>[ἐπειδὰν οἱ στρατιῶται ἔλθωσι / τῶν στρατιωτῶν εἰς τὴν πόλιν ἐλθόντων/ἐρχομένων], φεῦγε/φύγε!
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="15" note="1-14, 15-31. (ex 4, 8, 10, 13, 19, 23, 26, 30, 31) 3hi, 4 1st, 6 2nd">
    <s u="15" n="1">
      <g>
        ἄφρων που ὅς ἂν μὴ λάβῃ ἀγαθόν τι διδόμενον παρὰ τῶν φίλων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="2">
      <g>
        αἰσχρόν τι ποιήσᾱς ἄλλους μὲν λάθοις ἄν, σεαυτὸν δὲ οὔ. μὴ οὖν ποίει τοιοῦτο.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="3">
      <g>
        τί σὺ ποιήσεις τὴν πόλιν ἑλών;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="5">
      <g>
        ἀντὶ τῆς ἀρετῆς τε καὶ τῑμῆς χρήματά γε ᾑροῦντο οἱ ἄφρονες. τί οὐχ οἷός τ' ἦν ὁ Σωκράτης τούτους πεῖσαι ἀγαθόν τι ἑλέσθαι; σύ γε, φίλε, ἑλοῦ τὰ τοιαῦτα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="6">
      <g>
        ὦ παῖ, ἴσθι τῷ ὄντι τοιοῦτος οἷος ἦν ὁ πατήρ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="7">
      <g>
        ὁ νεᾱνίᾱς ὁ καλός τε καὶ ἀμαθὴς αὑτὸν ἐν ὕδατί τινι ἰδὼν αὑτόν γε ἐφίλησεν οὐδ' οἷός τ' ἦν ἀπελθεῖν. μετὰ δὲ πέντε ἡμέρᾱς ἐτελεύτησε διὰ τὸν αὑτοῦ ἔρωτα. τρόπον δή τινα τελευτῶσι πάντες οἱ σφᾶς αὐτοὺς φιλοῦντες.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="9">
      <g>
        τοιαῦτα ἆθλα νῑ́κης ἡμῖν εἴη ἀεί, οἷα οἱ πατέρες ἠνέγκοντο.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="11">
      <g>
        ὦ θύγατέρ μου, ἐᾱ́ν σοι αἰσχρός τις γέρων ἐξ ἀγορᾶς σπῆται, μὴ φοβηθῇς. φυλαττουσῶν γὰρ πᾱσῶν τῶν θεῶν τᾱ̀ς νέᾱς, οὔ σε βλάψειεν ἄν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="12">
      <g>
        τόν γε κλέψαντα τὰ τῶν θεῶν ἔξεστι τῷ βουλομένῳ καλέσαι εἰς δίκην. Δημοσθένη οὖν γράψαι, ὦ ῥῆτορ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="14">
      <g>
        οἵ γε διδάσκαλοι καίπερ αἰσθανόμενοι τὴν τῶν πολῑτῶν ἀμαθίᾱν οὐχ οἷοί τ' ἔσονται αὐτοὺς ἐκδιδάξαι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="15">
      <g>
        διαπέμψωμεν οὖν τοὺς ἡμετέρους δούλους εἰς τὴν πόλιν σου ἀπαγγελοῦντας τοῖς σοῖς τὰ νέα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="16">
      <g>
        ἔγωγε μὲν οὐκ ἀξιῶ τῑμῆς τοὺς ἆθλα μὴ ἐνεγκομένους· οἱ δ' ἄλλοι ἀφρόνως ἐθελόντων τούτους τῑμᾶν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="17">
      <g>
        παρὰ δέ γε τὴν ἐμὴν γνώμην οὐχ ᾑρέθην ἄρχων. οἱ γὰρ ἀμαθεῖς ἀεί που τοὺς ἀναξίους αἱροῦνται.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="18">
      <g>
        τί, ὦ Σώκρατες, γέγονεν ὥστε εἶ ἐνταῦθα; οὐ γάρ που καὶ σοί γε δίκη τις οὖσα τυγχάνει;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="20">
      <g>
        καὶ ἐγώ τοι μαθητὴς βουλίμην ἂν γενέσθαι σός. σὺ γὰρ μόνος οἷός τ' εἶ μοι δεικνύναι τὴν ὁδὸν τὴν εἰς ἀρετὴν φέρουσαν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="21">
      <g>
        οἱ ἐκ τῆς χώρᾱς ξίφη τε καὶ ἀσπίδας φέροντες εἰς τὴν πόλιν ὤφθησαν ὑπὸ τῶν φυλάκων τῶν πρὸ τῶν τειχῶν τεταγμένων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="22">
      <g>
        ἐγώ τοι τὸν ἀδελφόν σου οὔ με ἰδόντα ἐν τῇ ἀγορᾷ εἶδον.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="24">
      <g>
        διαφέρει πως τῇ σοφίᾱͅ ὁ Εὐρῑπίδης τῶν ἄλλων ποιητῶν. τοῦτον γὰρ ἡ μοῦσα αὐτὴ ἐξεδίδασκε δείξοντα ἡμῖν τοὺς τῶν ἀνθρώπων τρόπους. ἄκουσον οὖν τούτου λόγον τινά.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="25">
      <g>
        ἔστι νεᾱνίᾱς τις ἐν τῇ ὁδῷ πρὸ τῆς οἰκίᾱς βουλόμενός σέ τι ἐρωτῆσαι. ἐρωτῶ οὖν ὑπ' αὐτοῦ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="27">
      <g>
        σοι τοι δηλώσω τὰ ἡμῖν συμφέροντα ἐκείνην τὴν πόλιν ἑλοῦσιν. τῶν γὰρ συμφερόντων δηλωθέντων, ἔπειτα πάντες βουλήσονται μαχέσασθαι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="28">
      <g>
        τοὺς δὲ λίθους διενέγκωμεν διὰ τοῦ πεδίου περιβαλούμενοι τεῖχος τῇ πόλει.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" n="29">
      <g>
        οἷα δὴ ποιεῖ τις, τοιαῦτα καὶ πείσεται ὑφ' ἡμῶν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="15" e="3" t="HI">
      <e>
        In what way can anyone now teach others virtue? Not even Sokrates, who excelled all men in virtue, was able to do this.
      </e>
      <g>τίνα τρόπον [or dative of respect τίνι τρόπῳ, but push accusative]τις οἷός τ᾽ ἐστὶ νῦν διδάσκειν ἄλλους ἀρετήν; οὐδὲ γὰρ Σωκράτης ὃς [relative or as a participle] διήνεκγε πάντων ἀρετῇ [accusative of respect ἀρετὴν or dative respect] οἷός τ᾽ ἦν
        πρᾱ́ττειν τοῦτο.</g>
    </s>
    <s u="15" e="4" t="1st">
      <e>
        These battles are the sort which all the soldiers fear.
      </e>
      <g>αὑταὶ/αἵδε αἱ μάχαι [εἰσὶ] [τοιαῦται optional, but better to include it] οἵᾱς πάντες οἱ στρατιῶται φοβοῦνται.</g>
    </s>
    <s u="15" e="6" t="2nd">
      <e>
        If ever anyone sends anything to _me_, I shall sacrifice to the gods.
      </e>
      <g>ἐᾱ́ν ἔμοιγέ ποτέ τίς τι πέμπῃ, θῡ́σω τοῖς θεοῖς.</g>
    </s>
  </u>
  <u n="16" note="">
    <s u="16" n="1">
      <g>
        νομίζετε τόν γε Σωκράτη πολλὰ καὶ κακὰ παθεῖν.
      </g>
      <e>
        Y'all believe that Sokrates at any rate suffered many bad things.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="2">
      <g>
        ἤκουσαν ποιητήν τινα τοὺς νέους διδάξοντα.
      </g>
      <e>
        They heard that some poet will teach the young.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="3">
      <g>
        ἐλέξαμεν ὡς οὔποτε ἀνδράσι δουλεύσοιμεν.
      </g>
      <e>
        We said that never to men would (or less smoothly, will) we be slaves.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="4">
      <g>
        τοὺς ἄνευ σωφροσύνης φαμὲν τὴν πόλιν προδώσειν.
      </g>
      <e>
        We say that the ones without temperance will betray the city.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="5">
      <g>
        ἕκαστος εῖπεν ὅτι ἀναβήσεται εἰς ἐκείνην τὴν ναῦν τὴν ἐν τῷ λιμένι.
      </g>
      <e>
        Each said that he would (or will) board onto that ship the one in the harbor.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="6">
      <g>
        σύ γε νὴ τὸν Δία ἤγγειλάς μοι πολλοὺς πονηρούς τε καὶ ἄφρονας ἐν τῇ στάσει ἐκπεσόντας ἐκ πόλεως.
      </g>
      <e>
        You at any rate in the name of Zeus announced to me that many base and foolish men were exiled in the civil strife from the city.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="7">
      <g>
        εἰ γὰρ μήτε Ζεὺς μήτε οἱ ἄλλοι δαίμονες σώσαιεν τοὺς τὸν δῆμον προδόντας.
      </g>
      <e>
        May neither Zeus nor the other divinities save the ones betraying (simply) the people.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="9">
      <g>
        μὴ εἴπῃς ὡς οὐκ ἔστι Ζεύς.
      </g>
      <e>
        Do not say that Zeus does not exist.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="10">
      <g>
        φῶμεν μόνους τοὺς σοφοὺς εὐδαίμονας εῖναι;
      </g>
      <e>
        Are we to say that the wise alone are fortunate?
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="11" sub="a">
      <g>
        ᾔσθοντο τοὺς ὁπλῑ́τᾱς ἀδικοῦντας.
      </g>
      <e>
        They perceived that the hoplites were (or are) doing wrong.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="11" sub="b">
      <g>
        ᾔσθοντο οἱ ὁπλῖται ἀδικοῦντες.
      </g>
      <e>
        The hoplites perceived that they (the hoplites) were (or are) doing wrong.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="13">
      <g>
        ποῖα πέπρᾱχεν οὗτος; οἷα γὰρ ἂν πρᾱ́ξῃ τις, τοιοῦτος ἔσται τήν γε ψῡχήν.
      </g>
      <e>
        What sort of things has this man done? For whatever sorts of things someone does, this sort/such a sort he will be in respect to his soul at any rate.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="14">
      <g>
        ἀκούομέν σε πόλιν τε τὴ ἡμετέρᾱν αὐτῶν προδιδόντα καὶ δῶρα πολλὰ παρὰ Λακεδαιμονίων αὐτίκα ληψόμενον. οὐ γὰρ ἡμᾶς λανθάνεις κακὰ ποιῶν.
      </g>
      <e>
        We hear that you are betraying our own city and that immediately you will take many bribes from the Lakedaimonians. For you do not escape out notice doing bad things.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="15">
      <g>
        κατέβημεν εἰς θάλατταν ὡς τᾱ̀ς τῶν βαρβάρων ναῦς ἴδωμεν.
      </g>
      <e>
        We went down to sea in order that we might see the ships of the foreigners (retained subjunctive).
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="17">
      <g>
        ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐᾱ̀ν Σωκράτη θανάτου ἀξιώσητε, οἵ γε σώφρονες οὔποθ' ῡ̔μᾶς νομιοῦσι τὸ δίκαιον ποιῆσαι.
      </g>
      <e>
        Athenian men, if you deem Sokrates worthy of death, the prudent men at any rate will never believe that you did the just thing.
      </e>
    </s>
    <s u="16" n="18">
      <g>
        τίν' ἂν τρόπον γνοῖμεν σαφῶς τὴν τῆς σωφροσύνης φύσιν; ταύτην γὰρ γνόντες καὶ ἡμᾶς αὐτοὺς εὖ γνωσόμεθα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="21">
      <g>
        ἐκ τοῦ θεᾱ́τρου ἐκβάλετε τὸν ποιητὴν τὸν ἡμᾶς φήσαντα κακοὺς στρατηγοὺς αἱρεῖσθαι. ἢ οὐ φοβεῖσθε μὴ ὁ τοιαῦτα λέγων ἡμᾶς πάντας βλάψῃ;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="23">
      <g>
        οἷοι εἴησαν οἵ γε πολῖται, τοιαύτη ἂν εἴη καὶ ἡ πόλις.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="24">
      <g>
        αὐτούς φησι τᾱ̀ς σφετέρᾱς αὐτῶν ναῦς εἰς τὴν νῆσον πέμψειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="25" sub="a">
      <g>
        ἔφατέ με κακῶς πρᾱ́ξειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="25" sub="b">
      <g>
        ἔφατε κακῶς πρᾱ́ξειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="25" sub="c">
      <g>
        φήσετε τᾱ́σδε καλῶς πρᾱ́ττειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="25" sub="d">
      <g>
        φήσετε τᾱ́σδε καλῶς πρᾶξαι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="">
      <g>
        26. εἴ πού σοί τινές ποθ' ἕποιντο, οἷός τ' ἂν εἴης τὴν πολῑτείᾱν καταλῡ́σᾱς ἄρξαι τοῦ δήμου.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="29" sub="a">
      <g>
        τοῦτον ἤγγειλεν ἐκ πόλεως ἐκφεύγοντα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="29" sub="b">
      <g>
        τοῦτον ἤγγειλεν ἐκ πόλεως ἐκφεγόντα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="29" sub="c">
      <g>
        τοῦτον ἤγγειλεν ἐκ πόλεως ἐκπεφευγότα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="29" sub="d">
      <g>
        τοῦτον ἤγγειλεν ἐκ πόλεως ἐκφευξόμενον.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="30">
      <g>
        γνῶθι σαυτόν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" n="31">
      <g>
        ὦ Ζεῦ καὶ θεοί, τίς χαίροι ἂν ἀκούων τὸν Σωκράτη θανάτου τ' ἀξιωθέντα ὑπὸ πονηρῶν τινων καὶ πέντε ἡμερῶν τὸν βίον τελευτήσοντα;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="16" e="1" t="2nd">
      <e>
        By the gods, you at least used to say, Athenian men, that all the Greeks would conquer the foreigners and set up a trophy.
      </e>
      <g>νὴ τοὺς θεοὺς, ῡ̔μεῖς γε ἐλέγετε / ἔφατε, ὦ Ἀθηναῖοι, ὅτι πάντες οἱ Ἕλληνες νῑκήσοιεν τοὺς ξένους καὶ ἀναθήσοιεν τρόπαιον. Or: νὴ τοὺς θεοὺς, ῡ̔μεῖς γε ἐλέγετε, ὦ Ἀθηναῖοι, πάντας τοὺς Ἕλληνας νῑκήσειν τοὺς ξένους καὶ ἀναθήσειν τρόπαιον.
      </g>
    </s>
    <s u="16" e="3" sub="a" t="HI">
      <e>
        He says that I sent the ship. (λέγω + ὅτι/ὡς + finite verb)
      </e>
      <g>λέγει ὅτι ἔπεμψα τὴν ναῦν.</g>
    </s>
    <s u="16" e="3" sub="b">
      <e>
        He says that I sent the ship. (φημί)
      </e>
      <g>[but φησὶ should not come because it's enclitic, right?] ἐμέ φησι τὴν ναῦν πέμψαι.
      </g>
    </s>
    <s u="16" e="3" sub="c">
      <e>
        He announces that I sent the ship (ἀγγέλλω + participle)
      </e>
      <g>ἀγγέλλει ἐμὲ πέμψαντα τὴν ναῦν.</g>
    </s>
  </u>
  <u n="17">
    <s u="17" n="1">
      <g>
        ὦ πάτερ, παύου κλέπτων τὸν οἶνον καίπερ ἡδῑ́ω τῶν ἄλλων ὄντα. κλέπτων γὰρ τὰ ἄλλων ἁμαρτάνεις.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="2">
      <g>
        ὦ ἀδελφοί, παύεσθε τρόπαια πρὸ τῆς μεγάλης οἰκίᾱς ἱστάμενοι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="3">
      <g>
        κωλῡ́σωμεν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τούς γε πολεμίους τοὺς ἐχθίστους ἐλάσαι πρὸς τὰ μεγάλα τείχη.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="4">
      <g>
        ὦ γέρον, μηχανώμεθα ὅπως οὐχ ἁμαρτάνοντες ὅτι δικαιότατοι γενησόμεθα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="5">
      <g>
        ὦ φίλτατοι, μήποτε νομίσητε τοὺς ἀδικωτέρους βλάπτειν δύνασθαι τούς γε δικαιοτέρους.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="6">
      <g>
        ὦ νεᾱνίᾱ, μηχανῶ ὅπως πολλῷ εὐδαιμονέστερος ἐμοῦ γε γενήσει ποτέ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="7">
      <g>
        τῶν νεᾱνιῶν πολλὰ ἐρωτώντων, οἱ γέροντες οὐκ ἐδυνήθησαν ἀπελθεῖν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="8">
      <g>
        μὴ ἐρωτώντων πολλὰ οἱ νεᾱνίαι τοὺς σοφωτάτους τῶν γερόντων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="9">
      <g>
        λῡσόν με, ἑταῖρε. οὐ γάρ σε οὐδὲν ἔβλαψα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="10">
      <g>
        ὦ στρατιῶτα, τί ἐπίστασαι περὶ τῆς τῶν Ἑλλήνων νῑ́κης; φημὶ γὰρ εὐτυχεστέρους εἶναι τοὺς Ἕλληνας τῶν βαρβάρων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="12">
      <g>
        ὁ τῷ ὄντι σοφὸς μᾶλλον βούλεται ἀγαθὸς εἶναι ἢ δοκεῖν. ὁ γὰρ τοιαῦτα βουλόμενος μακρῷ σοφώτερός ἐστι τῶν ἄλλων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="13">
      <g>
        μηδεὶς τῷ σώματι δουλεύων δοκείτω ἄλλων δύνασθαί πως ἄρχειν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="14">
      <g>
        οἷος ἂν ᾖ ὁ διδάσκαλος, τοιοῦτοι ἔσονται καὶ οἱ μαθηταί.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="15">
      <g>
        ὅσα ἂν διδῶμεν, τοσαῦτα λαβεῖν βουλόμεθα αὐτοί.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="16">
      <g>
        ἡ μήτηρ τὴν θυγατέρα ταῖς χερσὶν εἶχεν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="18">
      <g>
        ἐνεγκάντων οἱ δοῦλοι τοὺς λίθους τοὺς μεγάλους τε καὶ βαρεῖς.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="19">
      <g>
        εὖ μαχεσάμενος ὀρθῶς ἀξιώθητι τοῦ ᾱ̓́θλου. ἡδὺ μὲν γὰρ τὸ μάχεσθαι, ὡς ἥδιστον δὲ τὸ νῑκῆσαι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="20">
      <g>
        τοὺς προσιόντας λίθοις πολὺ βαρυτέροις βαλόντων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="21">
      <g>
        εἰ γὰρ νῦν εἰς τὴν χώρᾱν μὴ ᾔεισθα, ὦ αἰσχιστε.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="23">
      <g>
        πότερον τρεῖς ἢ τέτταρες ὑπὸ τῶν φυλάκων ὤφθησαν;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="24">
      <g>
        ποέρᾱͅ τὸν οἶνον τὸν ἡδὺν ἀπέδου; πότερον τῇ μητρὶ ἢ θυγατρί;
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="25">
      <g>
        πόσα βιβλία δύνασαι ἔχειν; οὐ τοσαῦτα οἷός τ' εἰμὶ ὅσα ὁ ἀδελφός.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="26">
      <g>
        ὅσοι ἀφρονέστατοι τὸν Εὐρῑπίδην ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾱͅ ἐτῑ́μων.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="28">
      <g>
        διὰ τὸ ταχείᾱς εἶναι τᾱ̀ς ἵππους αὐτῶν οὐκ ἐδυνήθημεν αὐτοὺς ἑλεῖν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="29">
      <g>
        οὐκ οὐδενὸς ἀξίᾱ οὐδενὶ τῶν πολῑτῶν ἡ τῶν ἀφρονεστέρων δόξα.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="30">
      <g>
        τοιούτοις δὴ δῶρα δῶμεν, οἵους ᾱ̓́θλων ἀξιοῦμεν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="31">
      <g>
        τοῦ ὕδατος ὑπερβαίνοντός πως εἰς τὴν χώρᾱν, καταλυθήσονται αἱ οἰκίαι.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="32">
      <g>
        τῇ τρίτῃ ἡμέρᾱͅ ὁ ἄγγελος ὁ ταχὺς τοῖς πολῑ́ταις τοὺς πολεμίους φήσει διὰ τὴν ἑαυτῶν ἁμαρτίᾱν νενῑκημένους ἐκφυγεῖν.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" n="33">
      <g>
        ἔστι πολλὰ χρήματα τῷ μῑκρῷ.
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="17" e="3" t="1st">
      <e>
        Let no bad man be honored in any way by any of the citizens.
      </e>
      <g>(μὴ optional) μηδεὶς κακὸς [τῑμᾱ́σθω/τῑμηθῆ] [μηδένα τρόπον/μηδὲν] ὑπὸ μηδενὸς τῶν πολῑτῶν.</g>
    </s>
    <s u="17" e="5" t="2nd">
      <e>
        Stop believing that you will always be able to win. (For "be able," here do not use δύναμαι or ἔχω; write twice, addressing first a woman, then a man.)
      </e>
      <g>παύου νομίζων ἀεὶ οἷός τ' ἔσεσθαι νῑκᾶν. / παύου νομίζουσα ἀεὶ οἷᾱ́ τ' ἔσεσθαι νῑκᾶν.</g>
    </s>
    <s u="17" e="6" t="HI">
      <e>
        I shall educate as many men as I see in the market place.
      </e>
      <g>τοσούτους παιδεύσω ὅσους ὁρῶ ἐν τῇ ἀγορᾷ. [could also be relative protasis, but no need to push it.]
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="18">
    <s u="18" n="1">
      <g>
        τίνας ἀπέκτεινας, ὦ ἀφρονεστάτη θύγατερ;
      </g>
      <e>
        Whom did you kill, most foolish daughter?
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="2">
      <g>
        ἠρώτᾱ τὴν μῑκροτέρᾱν θυγατέρα οὕστινας ἀποκτείναι.
      </g>
      <e>
        He was asking the smaller daughter whom she killed.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="3">
      <g>
        ἐρώτᾱ (make sec, then fut opt) τὴν θυγατέρα οὕστινας ἀποκτενεῖ (don't ask syntax since indic.).
      </g>
      <e>
        Ask the daughter whom she will kill.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="6">
      <g>
        ἤγγειλαν τὸν Σωκράτη μέλλοντα τριῶν ἡμερῶν ἀποθανεῖσθαι (complementary inf. ask what use.).
      </g>
      <e>
        The announced that Sokrates is/was going to die within three days. ch to oti + melloi
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="7" sub="a">
      <g>
        τὸν Σωκράτη φατὲ ἀποθανεῖν.
      </g>
      <e>
        You say that Sokrates will die.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="7" sub="b">
      <g>
        τὸν Σωκράτη φάτε ἀποθανεῖν.
      </g>
      <e>
        You say that Sokrates died.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="8" sub="a">
      <g>
        ἀκούσεσθε τὸν Σωκράτη τεθνηκότα.
      </g>
      <e>
        You will hear that Sokrates has died
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="8" sub="b">
      <g>
        ἀκούσεσθε τοῦ Σωκράτους ἀποθνῄσκοντος. gen w akouw
      </g>
      <e>
        You will hear Sokrates dying.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="9" sub="a">
      <g>
        ἐρωτῶμεν ὁπόσους ἀφῑ́ετε.
      </g>
      <e>
        We ask whom you are / were sending away. (present indic. or imperfect)
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="9" sub="b">
      <g>
        ἠρωτῶμεν ὁπόσους ἀφῑεῖτε.
      </g>
      <e>
        We were asking whom you were sending away. (present opt.)
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="9" sub="c">
      <g>
        ἐρωτῶμεν ὁπόσους ἀφεῖτε.
      </g>
      <e>
        We ask whom you sent away (aorist opt. or aorist indic. must be indic. here bc primary seq.)
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="9" sub="d">
      <g>
        ἠρωτῶμεν ὁπόσους ἀφεῖτε.
      </g>
      <e>
        We ask how many you sent away (aorist opt. or aorist indic. more likely opt. here bc secondary seq.)
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="10">
      <g>
        ἄφες τόν γε Δημοσθένη, ὦ πονηρέ.
      </g>
      <e>
        Throw Demosthenes out at any rate, base man.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="11">
      <g>
        ἀφιέντων τὸν τότε τῷ δήμῳ ἐπιβουλεύσαντα καίπερ ἐχθῑ́ω ὄντα.
      </g>
      <e>
        Let them neglect (pres. imperative). the man at that time plotting (simply) against the people, although being more hated.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="12">
      <g>
        σχὲς τῇ χειρὶ τὸ ὀξύτερον ξίφος.
      </g>
      <e>
        Hold with your hand the sharper sword. ch # all
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="13">
      <g>
        ὁποῖοί γ' ἂν ὦμεν οἱ πολῖται, τοιαύτη ἐστὶν ἡ ἡμετέρᾱ πόλις.
      </g>
      <e>
        Whichever sort we citizens are, this / such a sort our city is.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="14" sub="a">
      <g>
        ἐνταῦθα στήτω ἵνα μάχηται.
      </g>
      <e>
        There let him stand in order that he may fight.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="14" sub="b">
      <g>
        ἐνταῦθ' ἀνάστησον τὸ τρόπαιον.
      </g>
      <e>
        Here stand up the trophy.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="15">
      <g>
        δίδοτε τάδε τὰ βαρέα ὅπλα τρισὶ τῶν ὁπλῑτῶν.
      </g>
      <e>
        Give these heavy weapons to three of the hoplites.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="16" sub="a">
      <g>
        παῦσον τοῦτον τῷ δήμῳ ἐπιβουλεύοντα.
      </g>
      <e>
        Stop this man from plotting against the people. (supplementary use)
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="16" sub="b">
      <g>
        παῦσον τοῦτον τὸν τῷ δήμῳ ἐπιβουλεύοντα.
      </g>
      <e>
        Stop this man plotting against the people. (attributive use)
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="16" sub="c">
      <g>
        παῦσαι τῷ δήμῳ ἐπιβουλεύων.
      </g>
      <e>
        Cease from plotting against the people.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="18">
      <g>
        οὐ δύνασαι συνῑέναι, ὦ ἄνερ, οὔτε τὰ ἀληθῶς λεγόμενα οὔτε τὰ ψευδῆ.
      </g>
      <e>
        You are not able to understand, many, neither the things being truly said nor the false things.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="19">
      <g>
        ἔλθετε εἰς τὴν βουλὴν περὶ πολέμου βουλευσόμενοι.
      </g>
      <e>
        Come to the council intending to deliberate concerning war.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="20">
      <g>
        ***delay further
      </g>
      <e></e>
    </s>
    <s u="18" n="21">
      <g>
        ἤκουόν τοι μίαν τράπεζαν ἐν ἐκείνῃ τῇ ἑορτῇ ἱερᾱ̀ν οὖσαν Διός.
      </g>
      <e>
        I/They used to hear, you know, that one table in that festival was to Zeus.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="22">
      <g>
        ἠρωτᾶτε ὅντινα τρόπον ἀφεθεῖμεν.
      </g>
      <e>
        You were asking in what way (adv. acc.) we were released (aor. pass. opt.)
        -> ret indic. ch to dative of manner
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="23">
      <g>
        ὅπως ἂν σὺ βούλῃ, οὕτως ἔγωγε πρᾱ́ττω.
      </g>
      <e>
        However you want, in this way I at any rate do.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="24">
      <g>
        τὴν γνώμην ὀξύτεροι τῶν ἄλλων ἐδόκουν εἶναι οἵτινες ἐν καιρῷ συμβουλεύοιεν
        τῷ δήμῳ περὶ τῶν μελλόντων.
      </g>
      <e>
        Sharper in respect to judgement than the others they seemed to be whoever in the right time
        counseled the people concerning the things about to be.
        [past general]
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="25">
      <g>
        ἴθι ὅποι ἂν βούλῃ.
      </g>
      <e>
        elthe/ Go whithersoever you want.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="26">
      <g>
        τῶν τῆς πόλεως εὖ ἐχόντων, παυσάσθων λέγοντες οἱ ῥήτορες.
      </g>
      <e>
        The things of the city being (= to be) well, let the public speakers cease from speaking.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="27">
      <g>
        ὅπου ἂν ὦμεν, ἐκεῖ μενοῦμεν.
      </g>
      <e>
        Wherever we are, there we will remain.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="28" sub="a">
      <g>
        εἰ γὰρ εὐδαίμονες εἶμεν.
      </g>
      <e>
        May we be fortunate.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="28" sub="b">
      <g>
        εἰ γὰρ εὐδαίμονες ἦμεν.
      </g>
      <e>
        If only we were being fortunate.
        [unobtainable wish in pres time.]
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="28" sub="c">
      <g>
        εἴθε νῑκῷμεν.
      </g>
      <e>
        May we conquer.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="28" sub="d">
      <g>
        εἴθ' ἐνῑκῶμεν.
      </g>
      <e>
        If only we were conquering.
        [ask for construction]
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="28" sub="e">
      <g>
        εἴθ' ἐνῑκήσαμεν.
      </g>
      <e>
        If only we had conquered.
        [remove εἴθ']
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="30">
      <g>
        ἠρωτήσαμεν εἰ τὴν δημοκρατίᾱν καταλῦσαι οὐ βούλοιο.
      </g>
      <e>
        We asked whether you did not want to thoroughly destroy the democracy.
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="31">
      <g>
        ἠρώτων εἴτε ψευδῆ λέγεις εἴτε τὰ ἀληθῆ.
      </g>
      <e>
        They / I was asking whether you say false things or the true things.
        [retained indicative]
      </e>
    </s>
    <s u="18" n="32">
      <g>
        ψεῦδος μὴ εἴπῃ μηδείς, ἀλλὰ πάντα ὀρθῶς λεγέτω ἕκαστος.
      </g>
      <e>
        Let no one say a false thing, but let each man say all things correctly.
      </e>
    </s>
    <s u="18" e="2" t="HI">
      <e>
        Are we to kill _all_ those who plotted against the people?
      </e>
      <g>
        ἀποκτείνωμεν πάντας γε τούτους ἐπιβουλευθέντας τῷ δήμῳ;
        [better as part, but could be relative οἳ ἐπεβούλευσαν...]
      </g>
    </s>
    <s u="18" e="4" t="2nd">
      <e>
        His students heard Sokrates saying, on the day he died, that his soul,
        since it was just (use participle), would never suffer any evil.
      </e>
      <g>
        οἱ μαθηταὶ ἤκουσαν Σωκρκάτους λέγοντος τῇ ἡμέρᾱͅ ᾗ ἀπέθανεν
        ὅτι ἡ ψῡχὴ οὖσα δικαίᾱ οὔποτε πείσοιτο/μέλλοι πάσχειν οὐδὲν κακόν.
        [maybe with indirect reflexive.  Or ID with infinitive]
      </g>
    </s>
    <s u="18" e="5" t="1st">
      <e>
        Whenever you ransom the priests, you will receive all the honors
        of which you think yourself worthy.
      </e>
      <g>
        ἐπειδὰν λῡ́σῃ τοὺς ἱερέᾱς δέξῃ/δέξει πᾱ́σᾱς τᾱ̀ς τῑμᾱ̀ς ὧν σεαυτὸν ἀξιοῖς.
        [could be ὅταν with either tense of subjunctive.  ἐπειδάν needs the aorist though.]
      </g>
    </s>
  </u>
  <u n="19">
    <s u="19" n="1">
      <g>
        σύνοιδα ἐμαυτῇ μακρῷ βελτῑ́ων οὖσα τῆς μητρός.
      </g>
      <e>
        I know with myself that I am better by far than my mother.
        Could also take a dative: βελτῑ́οσιν οὔσῃ.
        Change σύνοιδα to pluperfect: συνῄδη/συνῄδειν.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="2">
      <g>
        οὔ φημι ἐκείνην χείρω εἶναι ἢ τὴν μητέρα.
      </g>
      <e>
        I do not say/deny that that woman is worse than my mother.
        Alt for χείρω:
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="4">
      <g>
        εἰ ἴσως κάκιστός τίς σε ἔροιτο εἰ τὴν πόλιν προδώσεις,
        τί αὐτῷ ἐρεῖς;  συνῑ́ης γὰρ τὰ τῆς πόλεως.
      </g>
      <e>
        If perhaps someone very bad should ask you whether you will/would betray the city,
        what will you say to him.  For you know the things of the city.
        ἐρεῖς: alternate form?
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="5">
      <g>
        τῆς νόσου τῇ πόλει ἐπιπεσούσης, θῡσώμεθα ὡς τάχιστα.
      </g>
      <e>
        The sickness falling (simply) upon the city, let us cause a sacrifice/consult the gods as quickly as possible.
        [has to be aorist because future is deponent.]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="6">
      <g>
        οὐ δὴ διὰ τὸ μὴ διδαχθῆναι ὑπὸ καλλῑόνων διδασκάλων
        ἀλλὰ διὰ τὸ μὴ δύνασθαι μηδὲν μαθεῖν
        ὅτι ἀφρονέστατα πρᾱ́ττουσιν οἵδε οἱ τρεῖς νεᾱνίαι.
      </g>
      <e>
        Not in fact on account of not being taught by rather beautiful teachers,
        but on account of not being able to learn at all do these three young men fare
        as foolishly as possible [or do the most foolish things possible.]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="7">
      <g>
        ὡς σωφρονέστατα πρᾱ́ξομεν ἕως ἂν αἰσχῡνώμεθα τούς γε κρείττους.
      </g>
      <e>
        We will fare as prudently as possible as long as we feel shame before the better/stronger at any rate.
        [Or: We will do the most prudent things possible...]
        [we dont ask syntax in ἕως μέχρι clauses]
        []αἰσχῡνώμεθα -> aorist:]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="8">
      <g>
        ἧκεν εἰς τὴν νῆσον ὕστερον ἢ ὁ ἀδελφὸς τέτταρσιν ἡμέραις.
        θᾱ́ττων γὰρ οὗτος ἐκείνου πολύ.
      </g>
      <e>
        He has come to the island later than his brother by four days.
        For this man is much faster than that man.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="9">
      <g>
        πρότερον τρισὶν ἡμέραις ἀπώλετο, οὐ συνεὶς ὅτι πάθοι.
      </g>
      <e>
        He died earlier by three days, not knowing (simply) what (but possibly "that") he suffered.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="10">
      <g>
        τοὺς ἀπολωλότας ὑπὲρ τῆς ἡμετέρᾱς ἐλευθερίᾱς, ὄντας οὐκ ἐλαχίστους, τῑμᾷ ἡ πόλις.
        τίς γὰρ κακῑ́ων ὢν οὕτως ἀφείη ἂν τόν γε βίον;
      </g>
      <e>
        The ones having died on behalf of our freedom, not being least, the city honors.
        For who being worse in this way would release his life at any rate?
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="11">
      <g>
        μᾶλλον τῑ́μᾱ τοὺς ἐμπειροτέρους σαυτοῦ, ἐᾱ̀ν καὶ ὀλίγοι ὦσιν.
      </g>
      <e>
        Honor more the ones more experienced than yourself, even if they are small.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="12">
      <g>
        ὅσῳ πλέονες εἴημεν αἱ σοφαί, τοσούτῳ ῥᾷον τοιούτου γε δήμου ἄρξαιμεν ἄν.
      </g>
      <e>
        By however much we wise women should be more (numerous),
        by this/so much more easily we would rule a people of such a sort at any rate.
        (don't an need article for τοιούτου as we would with τούτου, etc.)
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="13">
      <g>
        ἀεὶ πειθώμεθα οἷς ἥ τ' ἐκκλησίᾱ καὶ ἡ βουλὴ κατέστησαν.
      </g>
      <e>
        Always let us obey the ones whom the assembly and the counsel appointed.
        [Don't change aspect on πειθώμεθα: they didnt use the 1st aorist of that verb.]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="14">
      <g>
        ᾔδησθά τοι ὁπότε θῡ́σοιεν τήν γ' αἶγα.
      </g>
      <e>
        Did you know, you know, when they would sacrifice the nanny goat at any rate.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="16">
      <g>
        εἴσεισίν πως εἰς τὴν πόλιν ὕστατος πάντων ὧν ἔπεμψας.
      </g>
      <e>
        He will go in somehow into the city last of all the ones whom we sent.
        [Relative attracted into the genitive; partitive genitive.]
        [Note the (ν) before πως.]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="18">
      <g>
        οὐκ ἔστιν ῡ̔μῖν σοφωτέροις γενέσθαι θᾶττον ἡμῶν.
      </g>
      <e>
        It is not possible for you to become wiser more quickly than us.
        [non-copulative exists or pos. subject infinitive]
        [Pred. adj. in the dative]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="19">
      <g>
        ἔφησθα οὐκ ἐξεῖναι ἡμῖν σοφωτέραις γενέσθαι.
      </g>
      <e>
        You were saying that it is not possible for us to become wiser women.
        [Pred. adj. in the dative]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="22">
      <g>
        ᾖσμεν σαφῶς τοὺς ἐν τῇ ἀγορᾷ αἰσχῑ́ους ὄντας πᾶσι τοῖς πολῑ́ταις ὅσοις ἐπαιδευόμεθα.
      </g>
      <e>
        We knew clearly that the men in the market place were shameful in the eyes of all the citizens
        as many as we were causing to be educated/were educating for our own benefit.
        [Dative of ref.; relative attracted into dative.  ]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="23">
      <g>
        ᾖμεν εἰς τὴν οἰκίᾱν ἐν ᾗπερ οἱ αἰσχῑ́ονες ἦσαν.
      </g>
      <e>
        We went into the house in which the shameful men were.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="24">
      <g>
        τῶν στρατιωτῶν ἀποπεφευγότων, τρόπαιόν που στήσαιμεν.
      </g>
      <e>
        The soldiers having fled away, may we stand up a trophy somewhere.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="25">
      <g>
        οὐκ ἂν ἀφείην ὁπόσους ἂν ἕλωμεν πρὶν ἂν χρήματα δῶσιν.
      </g>
      <e>
        I would not release however many we capture until they give money.
        [FLV mixed conditional sentence or potential optative.]
        [We don't ask syntax of πρὶν clauses]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="26">
      <g>
        ἐνῑ́κων που οἱ Ἀθηναῖοι πρὶν τὴν νόσον ἐπιπεσεῖν
      </g>
      <e>
        The Athenians were conquering I suppose before the sickness fell upon.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="27">
      <g>
        ἆθλα ἀεὶ οίσει μέχρι ἂν νεώτερός τις ἔλθῃ εἰς τοὺς ἀγῶνας.
      </g>
      <e>
        Prizes you will always will until someone younger comes to the contests.
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="28">
      <g>
        κέρδους ἕνεκα τὸν ἥττω λόγον μὴ κρείττω ποίει, ὦ χείριστε·
        μεγίστων γὰρ κακῶν αἴτιος ἔσῃ.
      </g>
      <e>
        For the sake of profit do not make the weaker argument stronger, worst man.
        For you will be responsible for the greatest evils.
        [double accusative]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="29">
      <g>
        λῡ́πης δὴ τί μεῖζον ἀνθρώπῳ κακόν;
      </g>
      <e>
        Than pain in fact what greater evil is there for a man?
        What greater evil is there than pain in fact (preferred)
        [Or: what evil is greater than pain.]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="31">
      <g>
        σύνισμεν ἡμῖν γ' αὐτοῖς ἴσοι ὄντες τοῖς πατράσιν.
      </g>
      <e>
        We know/are aware with ourselves at any rate that we are equal to our fathers.
        [σύνοιδα + reflexive pronoun in the dative.
        How else: participle and pred. adj. could be dative.]
        [Change number of all.]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="32">
      <g>
        ἔφησάν τινες τὸν Σωκράτη καινοῖς θεοῖς πιστεύειν.
      </g>
      <e>
        Some said that Sokrates trusts new gods.</e>
    </s>
    <s u="19" n="33">
      <g>
        τοὺς ἱππέᾱς εὕρωμεν ὅσους ἀφεῖμεν.
      </g>
      <e>
        Let us find the horsemen as many as we neglected.
        [Change ἀφεῖμεν to sing: ἀφῆκα]
      </e>
    </s>
    <s u="19" n="34">
      <g>
        ἡγεῖ τὸν σὸν ἀδελφὸν ἀμείνω εἶναι ἢ Σωκράτη;
      </g>
      <e>
        Do you think that your brother is better than Sokrates?
        [ἡγέομαι is a middle deponent which happens to have a sixth pp.
        Change to aorist: ἡγήσω]
      </e>
    </s>
    <s u="19" e="2" t="HI">
      <e>
        Do you know that Sokrates is not worse than Aristophanes?
      </e>
      <g>
        οἶσθα ὅτι Σωκράτης οὔκ ἐστι κακῑ́ων τοῦ Ἀρισταφάνους;
        οἶσθα Σωκράτη οὔκ ὄντα κακῑ́ω/κακῑ́ονα/χείρω/χείρονα τοῦ Ἀρισταφάνους;
      </g>
    </s>
    <s u="19" e="3" t="1st">
      <e>
        Did you know that the Greeks believed that Zeus was the greatest of the gods?
      </e>
      <g>
        ᾔδησθα/ᾔδεις ὅτι οἱ Ἕλληνες νομίσαιεν Δία εἶναι μέγιστον τῶν θεῶν;
        Or: ᾔδησθα/ᾔδεις τοὺς Ἕλληνας νομίσαντας...
      </g>
    </s>
    <s u="19" e="5" t="2nd">
      <e>
        I shall stay until you stop teaching.
      </e>
      <g>μενῶ ἕως/μέχρι ἂν παύσῃ διδάσχων.</g>
    </s>
  </u>
  <u n="20" note="(excluding 4, 8, 20, 24, 27, 29) Eng. to Greek 1, 2">
    <s u="20" n="1" sub="a">
      <g>
        ἡ δημοκρατίᾱ οὐ καταλυτέᾱ ἐστὶν οὐδενί.
      </g>
      <e>
        The democracy is not having to be thoroughly destroyed by anybody.
        [is personal passive construction]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="1" sub="b">
      <g>
        τὴν δημοκρατίᾱν οὐ καταλυτέον ἐστὶν οὐδενί.
      </g>
      <e>
        There must not be a thoroughly destroying the democracy by anyone.
        impersonal active/middle smooth: no one must thoroughly destroy the democracy.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="2" sub="a">
      <g>
        ἔμοιγε ταῦτα πρᾱκτέον ἐστίν.
      </g>
      <e>
        There must be a doing these things by me at any rate. smooth : I must do these things.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="2" sub="b">
      <g>
        ἔμοιγε ταῦτα πρᾱκτέα ἐστίν.
      </g>
      <e>
        These things are having to/must be done by me at any rate.
        Or: There must be a doing these things by me at any rate.
        [could be either personal passive or impersonal active/middle]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="3">
      <g>
        ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, πάντων τῶν Ἑλλήνων ῡ̔μῖν ἀρκτέον ἐστίν.
      </g>
      <e>
        Athenian men, there must be a ruling all the Greeks by you.
        Or smooth: Athenian men, you must rule all the Greeks.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="5">
      <g>
        τῶν μαθητῶν ἐπυθόμεθα Σωκράτη, διδάσκαλον τὸν μακρῷ πάντων ἄριστον, τεθνηκότα.
      </g>
      <e>
        From his students we learned by inquire that Sokrates,
        a teacher the best of all by far, has died (possibly had died). [apposition]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="6">
      <g>
        οὐ χρὴ τούς γε βελτῑ́ονας τῶν χειρόνων ὑπακοῦσαι οὐδέν.
      </g>
      <e>
        The better ones at any rate must not obey the worse ones at all.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="7" sub="a">
      <g>
        ἐφαίνετο ἀρίστη εἶναι.
      </g>
      <e>
        She was appearing to be best.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="7" sub="b">
      <g>
        ἐφαίνετο ἀρίστη οὖσα.
      </g>
      <e>
        She was being apparent, being best. It was apparent that she is best.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="9">
      <g>
        ἔδοξε πᾶσι τοὺς χειρίστους ἐκ τῆς γῆς ἐξελάσαι.
      </g>
      <e>
        It seemed best to all to drive out the worst men from the land. [subject infinitive used in impersonal constructions]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="10">
      <g>
        ὦ νεᾱνίᾱ, δεῖ σε πιστεύειν τοῖς μὴ ἡμαρτηκόσιν.
      </g>
      <e>
        Young man, it is necessary for you to trust the ones not having made a mistake (generic).
         Or "you must trust...". subject infinitive
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="11">
      <g>
        ζωγράφων εἰσί που οἱ μὲν χείρους, οἱ δὲ πολλῷ ἀμείνονες.
      </g>
      <e>
        Of painters, I suppose, some are worse, others are better by much.
        Could also could be: of painters there exist worse... partitive genitive
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="12">
      <g>
        ὦ ῥῆτορ, σοί γε τὸν ἥττω λόγον οὐ κρείττω ποιητέα.
      </g>
      <e>
        Public speaker, by you at any rate, there must not be a making the weaker argument stronger.
        [impersonal active/middle construction]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="13">
      <g>
        οὐκ οἶδεν εἰ ταῦτα τοῖς ἄρχουσι δοκεῖ.
      </g>
      <e>
        He doesn't know if/whether these things seem best to the men ruling.
        Change to pluperfect: ᾔδειν εἰ ... δοκοῖ/δοκοίη
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="14">
      <g>
        πλεῖστοι τῶν νόμων ὧν ἐθέμεθα κεῖνται καὶ νῦν.
        συνῑ́εμεν γὰρ καὶ τότε ὅπως δέοι τοιαύτης γε πόλεως ἄρχειν.
      </g>
      <e>
        Most of the laws which we made for our own benefit are in place now.
        For we were understanding even then how it was necessary to rule this sort of city at any rate.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="15">
      <g>
        θυσίᾱν δὴ ποιησόμεθα πάντων τῶν ζῴων ὅσων ἂν πέμψῃς αὐτή.
      </g>
      <e>
        A sacrifice in fact we will make of all the animals as many as you yourself send.
        [objective genitive]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="16">
      <g>
        δέον μαχέσασθαι, ὦ ἄφρον ὁπλῖτα, ἔφυγες.
      </g>
      <e>
        It being necessary to fight, foolish hoplite, you fled.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="17">
      <g>
        ἆρα δεῖ με τούτων τῶν ἀμαθῶν ἀκούειν;  ἀπόκρῑναι, ὦ ἄδελφε.
      </g>
      <e>
        Is it necessary for me to listen to these stupid people? Answer, brother.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="18">
      <g>
        βασιλεῖ δὴ πειστέον· κρείττων γὰρ βασιλεύς.
      </g>
      <e>
        There must be an obeying the king.
        Could also be: by the king, but that is less likely with no context.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="19">
      <g>
        εἴθε ἀεὶ ἐτρέπομεν τᾱ̀ς τῶν παίδων φύσεις πρὸς τὸ ἀγαθόν.
      </g>
      <e>
        If only we were always turning the natures of our children to the good.
        Change to aorist: ἐτρέψαμεν "if only we had turned..."
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="21">
      <g>
        τούτῳ γε τῷ ῥήτορι χρῡσὸν δοῦναι οὔ σε δεῖ, ὦ ἄδελφε·
        ἐγὼ γὰρ χρήματ' οὐκ ὀλίγα δώσω.
      </g>
      <e>
        To this public speaker at any rate it is not necessary for you to give gold, brother.
        For I will not give little money. [Litotes OB again.]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="22">
      <g>
        χρὴ ῡ̔μᾶς γε τοὺς γέροντας ὡς σωφρονεστάτους εἶναι.
      </g>
      <e>
        It is necessary for you old men at any rate to be as prudent as possible.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="23">
      <g>
        τοὺς νόμους τοὺς κειμένους οὐ καταλυτέον.
      </g>
      <e>
        There must not be a thoroughly destroying the laws the ones laying/established.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="25">
      <g>
        ἐν ἐκείνῃ τῇ μάχῃ ἔδει τοῖς Ἀθηναίοις καὶ ἐμπειρίᾱς καὶ σωφροσύνης.
      </g>
      <e>In that battle there was need to the Athenians both of experience and of prudence.
        [Genitive of separation. Dative of disadvantage or to/for.]
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="26">
      <g>
        πολλοὶ μὲν οἱ νοῦν οὐκ ἔχοντες, ὀλίγοι δὲ οἱ σοφοί.
      </g>
      <e>
        Many on the one hand are the ones not having a mind, few on the other hand are the wise.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="28">
      <g>
        ὅσους ἀφῆκεν ὁ βασιλεὺς πεφεύγᾱσι πρὸς τὸν λιμένα ὡς εἰς ναῦς τινάς πως ἀναβησόμενοι.
        φόβος γὰρ ἦν αὐτοῖς μὴ τάχιστα τελευτῷεν ὑπ' ἐκείνων ὧν οἶσθά που καὶ σύ.
      </g>
      <e>
        As many as the king sent away have fled towards the harbor allegedly on to some ships
        in someway intending to board. For fear was to them lest most quickly they would/might
        die at the hands of those men whom I suppose even you know.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="30">
      <g>
        ἐφοβεῖσθε μὴ θᾱ́ττονες ὦσιν αἱ τῶν Λακεδαιμονίων νῆες τῶν ῡ̔μετέρων.
      </g>
      <e>
        You were fearing that/lest swifter are the ships of the Lakedaimonians than ours.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="31">
      <g>
        ἀφικομένων τῶν συμμάχων, οἱ τεθνεῶτες ἔκειντο ἐν τῷ πεδίῳ.
      </g>
      <e>
        The allies arriving (simply), the ones having died were laying on the plain.
        Alternate form of τεθνεῶτες?
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="32">
      <g>
        ἔδοξέ μοι οὗτος ὁ ἀνὴρ δοκεῖν μὲν εἶναι σοφὸς ἄλλοις τε πολλοῖς ἀνθρώποις
        καὶ μάλιστα ἑαυτῷ, εἶναι δ' οὔ. (Plato, Apology 21c)
      </g>
      <e>
        This man seemed to me to seem on the one hand to be wise to many other men
        and most of all to himself, to be on the other hand, not.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="33">
      <g>
        μὴ εὑροῦσαι τᾱ̓ληθῆ, ὦ ἀμαθεῖς, οὐ ζητήσεθ' ὡς ἄρισται γενέσθαι.
        νῦν γὰρ αἴσχισθ' ἁμαρτάνετε.
      </g>
      <e>
        If not finding (simply) the true things, stupid ones, you will not seek
        to become as good as possible. For now you err most shameful things.
      </e>
    </s>
    <s u="20" n="34">
      <g>
        νῦν δὴ ἐπὶ τὰ μείζω τραπώμεθα.
        ταῦτα γὰρ πάντα συνεῖμεν.
      </g>
      <e>
        Now in fact upon the greater things let us turn.
        For we understood all those things.
      </e>
    </s>
    <s u="20" e="1" t="1st">
      <e>
        We must conquer the enemy.
        (Do this sentence three ways: with the two constructions of the verbal adjective,
        and with an impersonal verb.)
      </e>
      <g>
          νῑκητέοι οἱ πολέμιοι ἡμῖν.
          νῑκητέον τοὺς πολεμίους ἡμῖν.
          δεῖ ἡμᾶς νῑκᾶν/νῑκῆσαι τοὺς πολεμίους.
        </g>
    </s>
    <s u="20" e="2" t="HI">
      <e>
        I learned by inquiry how much better a poet Aristophanes was than Euripides.
      </e>
      <g>
        ἐπυθόμην ὁπόσῳ Ἀριστοφάνης ποιητὴς εἴην ἀμείνων Εὐρῑπίδου.
      </g>
    </s>
  </u>
</units>
